[HK_Wan_Chai_Jaffe_Road_AXA_Centre.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Wan_Chai_Jaffe_Road_AXA_Centre.JPG "fig:HK_Wan_Chai_Jaffe_Road_AXA_Centre.JPG")
**佳寧集團**，簡稱**佳寧**（[英文](../Page/英文.md "wikilink"): Carrian
Group\[1\]），[香港一家已倒閉的上市公司](../Page/香港.md "wikilink")。1970年代末至1980年初活躍於香港。

該公司亦是香港歷史上最大的[詐騙](../Page/詐騙.md "wikilink")、[行賄及](../Page/行賄.md "wikilink")[貪污](../Page/貪污.md "wikilink")[刑事個案](../Page/刑事.md "wikilink")[佳寧案的主要公司](../Page/佳寧案.md "wikilink")。

## 歷史

### 起源

佳寧集團於[1977年由](../Page/1977年.md "wikilink")[陳松青成立](../Page/陳松青_\(商人\).md "wikilink")\[2\]。陳松青早年在[新加坡經營生意失利而破產](../Page/新加坡.md "wikilink")，後來轉到香港發展\[3\]。陳到達香港後在一家名為「益新集團」的公司工作\[4\]，後來與益新的鍾正文合組公司\[5\]，然後於1977年11月把佳寧註冊為公司\[6\]。

### 初期發展

佳寧在染指地產前曾從事滅蟲及旅遊業務\[7\]，後來進軍地產，於[1978年購入](../Page/1978年.md "wikilink")[元朗一個地盤](../Page/元朗.md "wikilink")，並以此地盤向[裕民財務領取貸款](../Page/裕民財務.md "wikilink")\[8\]，並於同年再把一個以170萬[港元購入的市區地盤向](../Page/港元.md "wikilink")[交通銀行抵押](../Page/交通銀行.md "wikilink")，再取得資金\[9\]\[10\]。集團因為善於利用銀行貸款購入物業，在短短兩年間購入了30個地盤，樓面面積達到數百萬[平方尺](../Page/平方英尺.md "wikilink")。佳寧因而晉身香港中型地產商的行列\[11\]。

### 上市

[1979年尾](../Page/1979年.md "wikilink")，佳寧為了上市以而向[黃子明家族提出購入](../Page/黃子明_\(企業家\).md "wikilink")[寶光實業旗下一家名為](../Page/寶光實業.md "wikilink")「美漢企業」的公司[借殼](../Page/借殼上市.md "wikilink")\[12\]\[13\]，並以高價從美漢手中購入其擁有的物業以作探盤\[14\]。收購最後於[1980年下半年完成](../Page/1980年.md "wikilink")，美漢易名為「佳寧置業」\[15\]。

同年，陳松青與鍾正文透過一家名為Extrawin的公司以9.98億港元購入現在名為[美國銀行中心的金門大廈](../Page/美國銀行中心_\(香港\).md "wikilink")\[16\]。當時，香港報章引述佳寧主席，聲稱購入大廈的資金來自佳寧和一直支持集團的其他幕後財團，並不需要向銀行借貸\[17\]。大廈後來被佳寧以象徵性的1港元賣價售予佳寧置業。佳寧後來在購入金門大廈九個月後把大廈賣出\[18\]，並宣佈以16.8億港元的價錢賣給由[林炳炎兒子](../Page/林炳炎.md "wikilink")[林秀峰和林秀榮持有的百寧順](../Page/林秀峰.md "wikilink")\[19\]。佳寧帳面上賺了差不多七億港元\[20\]。

陳松青因為善於索造形象和有旁人暗示佳寧資金來源大有背景的關係，導致坊間不斷出現關於佳寧的傳言，當中包括「佳寧有[馬可斯夫人支持](../Page/艾美黛·馬可斯.md "wikilink")」、「佳寧有蘇聯人民銀行站在其背後」、和「佳寧有[沙勞越木材商團資金供其運用](../Page/沙勞越.md "wikilink")」\[21\]。

### 大肆擴張

從1980年起，佳寧開始透過發行新股和向銀行借貸而進行大幅度的擴張\[22\]。同年九月，佳寧購入[貨船成立航運業務](../Page/貨船.md "wikilink")\[23\]，並於同年同月向[泰國Rama](../Page/泰國.md "wikilink")
Tower以股換股方式換取該公司25%的股權\[24\]。

同年十一月，佳寧以1.42億港元的價錢購入一家名為「捷聯企業」的公司\[25\]\[26\]，但陳松青其後把捷聯賣給鍾正文。鍾最後把公司改名「益大投資」\[27\]\[28\]。佳寧對捷聯的買賣行動，則為佳寧日後倒閉的下場埋下伏線。

同年十二月，佳寧宣布連同益大、由[邱德根控制的遠東發展和由](../Page/邱德根.md "wikilink")[馮景禧控制的](../Page/馮景禧.md "wikilink")[新鴻基證券創辦](../Page/新鴻基證券.md "wikilink")「僑聯地產」\[29\]。

[1981年](../Page/1981年.md "wikilink")8月，佳寧與[置地](../Page/置地.md "wikilink")、[美麗華和新景豐合作](../Page/美麗華.md "wikilink")，購入[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[美麗華酒店舊翼並計劃興建具](../Page/美麗華酒店.md "wikilink")[置地廣場規模的商業區](../Page/置地廣場.md "wikilink")\[30\]。期間，佳寧與置地合作購入聯合汽水某地盤改作工業用途，並與[楊協成合作入主聯合汽水](../Page/楊協成.md "wikilink")\[31\]。全盛時期，佳寧更於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[佛羅里達州](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")[奧蘭多市擁有](../Page/奧蘭多_\(佛羅里達州\).md "wikilink")810[畝的發展區](../Page/英畝.md "wikilink")，並在[加州](../Page/加州.md "wikilink")[屋崙市擁有一家](../Page/屋崙_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")[凱悅酒店](../Page/凱悅酒店集團.md "wikilink")，並向該市一個市中心發展項目投資3.5億[美元](../Page/美元.md "wikilink")\[32\]。

### 財務危機和清盤

佳寧於[1982年因為](../Page/1982年.md "wikilink")[前途問題和環球經濟衰退而受到衝擊](../Page/香港回歸#香港前途問題緣起.md "wikilink")\[33\]\[34\]，其後被發現帳目出現問題，更被揭發金門大廈買賣其實最後並無成事\[35\]。佳寧在物業無法出售後就把那棟大廈賣給名下的私人公司。所謂的獲利，其實只是帳面上的盈利\[36\]。佳寧最後被申請破產收場。

## 股權架構

佳寧集團的最大股東是一家名為「佳寧代理人有限公司」的公司\[37\]。該公司有十萬股，由陳松青持有99,999股\[38\]。

## 參見

  - 相關公司、機構

<!-- end list -->

  - [佳寧置業有限公司](../Page/佳寧置業.md "wikilink")
  - [裕民財務](../Page/裕民財務.md "wikilink")（[馬來西亞CIMB銀行前身](../Page/联昌国际银行.md "wikilink")）
  - [香港廉政公署](../Page/香港廉政公署.md "wikilink")
  - [佳寧娜集團](../Page/佳寧娜集團.md "wikilink")（繼承佳寧集團僅存資產佳寧娜潮州菜）

<!-- end list -->

  - 相關案件

<!-- end list -->

  - [蕉林謀殺案](../Page/蕉林謀殺案.md "wikilink")
  - [私家游泳池自殺案](../Page/私家游泳池自殺案.md "wikilink")
  - [伊利莎伯大廈花槽藏雙屍命案](../Page/伊利莎伯大廈花槽藏雙屍命案.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 相關人物

<!-- end list -->

  - [陳松青](../Page/陳松青.md "wikilink")
  - [鍾正文](../Page/鍾正文.md "wikilink")
  - [詹培忠](../Page/詹培忠.md "wikilink")
  - [袁朗達](../Page/袁朗達.md "wikilink")
  - [柏嘉](../Page/柏嘉.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - [香港廉政公署 -
    佳寧詐騙案](http://www.icac.org.hk/new_icac/big5/cases/carrian/carrian.html)

[Category:1980年代香港](../Category/1980年代香港.md "wikilink")
[Category:香港已結業公司](../Category/香港已結業公司.md "wikilink")
[Category:香港交易所已除牌公司](../Category/香港交易所已除牌公司.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.
9.
10.

11.
12.
13.

14.
15.
16.
17.

18.

19.
20.
21.
22.
23.

24.
25.
26.
27.
28.
29.

30.
31.
32.
33.
34.

35.
36.
37.
38.